% -*- TeX-master: "oving04"; -*-
\oppgaver{6}

\begin{oppgave}
Regn ut determinanten til følgende matriser og avgjør -- basert på
dette -- om kolonnene er lineært uavhengige:
\begin{punkt}
$
\begin{bmatrix}
1 & 2\\
1 & 2
\end{bmatrix}
$
\end{punkt}
\begin{punkt}
$
\begin{bmatrix}
1 & 2\\
2 & 1
\end{bmatrix}
$
\end{punkt}
\begin{punkt}
$
\begin{bmatrix}
2 & -5 & 3 & 4 & 0 \\
2 & -4 & 7 & 2 & 1 \\
-6 & 15 & -9 & -12 & 1 \\
4 & -8 & 14 & 5 & -6 \\
-2 & 5 & 4 & 5 & -4
\end{bmatrix}
$
\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{losning}
\begin{punkt}
Determinanten er~$0$, kolonnene er lineært avhengige.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Determinanten er~$-3$, kolonnene er lineært uavhengige.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Determinanten er~$-14$, kolonnene er lineært uavhengige.
(Her kan det være lurt å bruke radoperasjoner for å beregne determinanten.)
\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
Skisser parallellogrammet utspent av følgende vektorer i $\R^2$, og
regn ut arealet.
\begin{punkt}
$\vv{1}{2}$, $\vv{2}{1}$
\end{punkt}
\begin{punkt}
$\vv{1}{1}$,
$\vv{2}{2}$
\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
3

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[->,left] (0,0) node{} -- (1,2) node{$\vv{1}{2}$};
	\draw[->, right] (0,0) node{} -- (2,1) node{$\vv{2}{1}$};
	\draw[] (1,2) node{} -- (3,3);
	\draw[] (2,1) node{} -- (3,3);
	%\draw[->, right] (0,0) node{} -- (2,-1) node{$\V{v}_3$};
	\draw[->] (-1,0) {} -- (3,0) {};
	\draw[->] (0,-1) {} -- (0,3) {};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{punkt}

\begin{punkt}
0


\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\draw[->,above] (0,0) node{} -- (1,1) node{$\vv{1}{1}$};
	\draw[->, right] (0,0) node{} -- (2,2) node{$\vv{2}{2}$};
	%\draw[->, right] (0,0) node{} -- (2,-1) node{$\V{v}_3$};
	\draw[->] (-1,0) {} -- (3,0) {};
	\draw[->] (0,-1) {} -- (0,3) {};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
Regn ut volumet av tetraederet i $\R^3$ med
\[
(8,8,4),\quad
(16,0,0),\quad
(1,1,9)
\quad\text{og}\quad
(8,11,-4)
\]
som hjørner.
\end{oppgave}

\begin{losning}
430

\noindent
Hint: Velg et referansepunkt og se på differansen fra de andre vektorene. Du har nå tre vektorer i $\mathbb{R}^3$ som definerer $T$. Observer at $T$ er halvparten av volumet til parallellepipedet definert av vektorene. 
\end{losning}


\begin{oppgave}
La $\V{e}_1$ og~$\V{e}_2$ være enhetsvektorene i~$\R^2$:
\[
\V{e}_1 = \vv{1}{0}
\qquad\text{og}\qquad
\V{e}_2 = \vv{0}{1}
\]
% La $\V{e}_1 = \bigl[ \begin{smallmatrix} 1 \\ 0 \end{smallmatrix} \bigr]$
% og~$\V{e}_2 = \bigl[ \begin{smallmatrix} 0 \\ 1 \end{smallmatrix} \bigr]$
% være enhetsvektorene i~$\R^2$.
En $2 \times 2$-matrise $A$ kan beskrives ved hjelp av fire tall
$\alpha_1$, $\alpha_2$, $\theta$ og~$\varphi$, der:
\begin{align*}
\alpha_1\ &\text{er lengden av vektoren $A \V{e}_1$} \\
\alpha_2\ &\text{er lengden av vektoren $A \V{e}_2$} \\
\theta  \ &\text{er vinkelen (mot klokken) opp til vektoren $A \V{e}_1$} \\
\varphi \ &\text{er vinkelen (mot klokken) fra $A \V{e}_1$ til $A \V{e}_2$}
\end{align*}
Disse er illustrert på figuren under.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.75]
\draw[->] (-1,0) -- (10,0);
\draw[->] (0,-.2) -- (0,4.5);
\draw[->] (0,0) -- (6,3.46);
\draw[->] (0,0) -- (1.73,3);
\node[anchor=west] at (6,3.46) {$A \V{e}_1$};
\node[anchor=south] at (1.73,3) {$A \V{e}_2$};
\centerarc[](0,0)(0:30:2);
\centerarc[](0,0)(30:60:2.3);
\node at (2.4,0.7) {$\theta$};
\node at (2,1.9) {$\varphi$};
\node at (4.5,2) {$\alpha_1$};
\node at (0.5,2) {$\alpha_2$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{punkt}
Hvordan kan du, basert på tallene $\alpha_1$, $\alpha_2$, $\theta$
og~$\varphi$, se om determinanten til~$A$ er positiv, negativ
eller~$0$?
\end{punkt}
\begin{punkt}
Forklar hvordan determinanten til~$A$ endrer seg hvis vi endrer én av
de fire verdiene $\alpha_1$, $\alpha_2$, $\theta$ og~$\varphi$, mens
vi lar de tre andre forbli som de er.
\end{punkt}
\begin{punkt}
Finn $\det A$ uttrykt ved $\alpha_1$, $\alpha_2$, $\theta$
og~$\varphi$.
\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{losning}
Vi kan anta at vinklene $\theta$ og~$\varphi$ ligger i intervallet
$[-\pi,\pi)$.
\begin{punkt}
Det er kun vinkelen $\varphi$ som har noe å si for om determinanten er
positiv, negativ eller~$0$.  Determinanten er~$0$ hvis $\varphi$
er~$0$ eller~$-\pi$, og ellers har determinanten samme fortegn
som~$\varphi$.
\end{punkt}
\begin{punkt}
Hvis vi øker $\alpha_1$ eller $\alpha_2$, så øker determinanten; hvis
vi minsker en av disse, så minker determinanten.

Hvis vi varierer $\varphi$ innenfor intervallet $[-\pi/2, \pi/2]$, så
øker determinanten når $\varphi$ øker.  I intervallene $[-\pi,-\pi/2]$
og $[\pi/2,\pi)$ er det omvendt.

Å variere $\theta$ har ingen effekt på determinanten.
\end{punkt}
\begin{punkt}
$\det A = \alpha_1 \alpha_2 \sin \varphi$
\end{punkt}
\end{losning}



\begin{oppgave}
La $A$ være matrisen \[
\begin{bmatrix}
\;a & b & 0 & 0\;\\
\;c & 0 & 0 & 0\;\\
\;0 & 0 & 0 & x\;\\
\;0 & 0 & y & z\;
\end{bmatrix}.
\]
\begin{punkt}
Finn $\det A$ uttrykt ved $a, b, c$ og $x, y, z$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
For hvilke $a, b, c$ og $x, y, z$ er $A$ inverterbar?
\end{punkt}
\end{oppgave}


\begin{losning}

\begin{punkt}
$bcxy$
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vi må ha at $b$, $c$, $x$ og~$y$ alle ikke er lik null.
\end{punkt}

\end{losning}

\begin{oppgave}
Avgjør om følgende påstander er sanne eller ikke. Gi et bevis eller moteksempel i hvert tilfelle.

\begin{punkt}
La $A$ og $B$ være $n\times n$-matriser. Hvis $AB$ er inverterbar, så er både $A$ og $B$ inverterbare.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Anta at $A$ er en inverterbar matrise. Da har vi at $$\text{det}(A^{-1})=\frac{1}{\text{det}(A)}.$$
\end{punkt}

\begin{punkt}
Hvis $A$ og~$B$ er $n \times n$-matriser, så er
\[
\det (A + B) = \det A + \det B.
\]
\end{punkt}

\begin{punkt}
Hvis $A$ og~$B$ er $n \times n$-matriser, så er
\[
\det (AB) = \det (BA).
\]
\end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
Sant.

\noindent
Hint: En matrise er inverterbar hvis og bare hvis determinanten ikke er lik null. Vi vet også at $\text{det}(AB)=\text{det}(A)\text{det}(B)$. Vi har antatt at $\text{det}(AB)\neq 0$. Kan du fullføre beviset?
\end{punkt}

\begin{punkt}
Sant.

\noindent
Hint: $AA^{-1}=I$ og $\text{det}(AB)=\text{det}(A)\text{det}(B)$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Usant.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Sant.  Produktregelen for determinant gir:
\[
\det (AB)
 = (\det A)(\det B)
 = (\det B)(\det A)
 = \det (BA)
\]
\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
La $A$ være en $n \times n$-matrise, og la $\V{u}$ og~$\V{v}$ være
vektorer i~$\R^n$.  Anta at $\V{u} \ne \V{v}$, men at
$A \V{u} = A \V{v}$.  Hva kan du da si om determinanten til~$A$?
\end{oppgave}

\begin{losning}
Determinanten må være lik null.

\noindent
Hint: Vi antar at $A\V{u}-A\V{v}=0$ for $\V{u}-\V{v}\neq 0$. Ved regnereglene for matriser blir dette $A(\V{u}-\V{v})=0$. Likningen $A\V{x}=\V{0}$ har altså en ikke-triviell løsning; $\V{x}=\V{u}-\V{v}$. Dette betyr -- fra Teorem \ref{thm:linuavh} -- at kolonnene til $A$ er lineært avhengige. Hva kan du nå si om determinanten til $A$?
\end{losning}


\begin{oppgave}
La $A$ være en $m \times n$-matrise slik at
\[
\det (A\tr \cdot A) \ne 0.
\]
Hva kan du da si om $m$ og~$n$?
\end{oppgave}

\begin{losning}
$m\geq n$.

\noindent
Skisse til løsning: Hva skjer hvis vi antar $m<n$? Svar: Siden kolonnene til $A$ er vektorer i $\mathbb{R}^n$ og vi har $n>m$ vektorer, må kolonnene til $A$ være lineært avhengige. Husk at $$A\tr A=\begin{bmatrix}
\V{a}_1\tr \V{a}_1 & \V{a}_1\tr \V{a}_2 & \cdots & \V{a}_1\tr\V{a}_n\\
\V{a}_2\tr \V{a}_1 & \V{a}_2\tr \V{a}_2 & \cdots & \V{a}_2\tr\V{a}_n\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
\V{a}_n\tr \V{a}_1 & \V{a}_n\tr \V{a}_2 & \cdots & \V{a}_n\tr\V{a}_n
\end{bmatrix},
$$ hvor $\V{a}_1,\dots,\V{a}_n$ er kolonnene til $A$. Du kan nå bruke at kolonnene til $A$ er lineæret avhengige til å argumentere for at kolonnene til $A\tr A $ er lineært avhengige. Derfor må determinanten være lik null. 
\end{losning}


\begin{oppgave}
La $A$ være følgende matrise:
\[
A =
\begin{bmatrix}
 3 & 0 & 2 & -2 & 1 & 0 & 1 & -1 \\
-1 & 1 & 5 &  1 & 4 & 1 & 1 &  2
\end{bmatrix}
\]
Finn $\det (A \cdot A\tr)$ og $\det (A\tr \cdot A)$.
\end{oppgave}

\begin{losning}
$\det (A \cdot A\tr)=336$, $\det (A\tr \cdot A)=0$.
\end{losning}






\begin{oppgave}

Finn egenverdier og tilhørende egenvektorer til følgende matriser.

\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
1 & 2\\
2 & 1
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
1 & 2 & 0\\
2 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}


\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
4 & 0 & 3\\
-2 & 1 & 3\\
-2 & 0 & 4
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}


\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
4 & 2 & 3\\
-1 & 1 & -3\\
2 & 4 & 9
\end{bmatrix}$$

\noindent
Hint: Hvis ikke $\lambda=1$ fungerer, prøv $\lambda=2$. Hvis ikke $\lambda=2$ fungerer, prøv $\lambda=3$\ldots
\end{punkt}


\end{oppgave}


\begin{losning}
I svarene nedenfor vil vi liste opp egenvektorer, og deretter egenrommet til hver egenverdi i samme rekkefølge.
\begin{punkt}
Egenverdier: 3, $-1$. Egenrom: linjen utspent av $\vv{1}{1}$, $\vv{-1}{1}$ utenom origo.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Egenverdier: 3, $-1$, 0. Egenrom: Linjen utspent av $\begin{bmatrix} 
1\\
1\\
0
\end{bmatrix}$, $\begin{bmatrix} 
-1\\
1\\
0
\end{bmatrix}$, $\begin{bmatrix} 
0\\
0\\
1
\end{bmatrix}$ utenom origo.

\end{punkt}

\begin{punkt}
Egenverdier: 1, 2, 3. Egenrom: Linjen utspent av $\begin{bmatrix} 
0\\
1\\
0
\end{bmatrix}$, $\begin{bmatrix} 
-1\\
2\\
2
\end{bmatrix}$, $\begin{bmatrix} 
-1\\
1\\
1
\end{bmatrix}$ utenom origo.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Egenverdi: 3, 8. Egenrom: Planet utspent av $\begin{bmatrix} 
-2\\
1\\
0
\end{bmatrix}$ og $\begin{bmatrix} 
-3\\
0\\
1
\end{bmatrix}$ utenom origo, linjen utspent av $\begin{bmatrix} 
1\\
-1\\
2
\end{bmatrix}$ utenom origo.
\end{punkt}



\end{losning}




\begin{oppgave}

\begin{punkt}
Regn ut egenverdiene til $$\begin{bmatrix}
1 & 0\\
0 & 0
\end{bmatrix},
$$ og finn tilhørende egenrom. 
\end{punkt}

\begin{punkt}
Skissér egenrommene.

\noindent 

Hint: Du har løst denne oppgaven tidligere.
\end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
Egenverdi: 0,1. Egenrom: $x$-aksen og $y$-aksen (uten origo).
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vektorer langs $y$-aksen blir null-vektoren ved multiplikasjon av $A$; vektorer langs $x$-aksen er uendret ved muliplikasjon av $A$.
\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
\begin{punkt}
Regn ut egenvektorene til $$\frac{1}{2}\begin{bmatrix}
1 & 1\\
1 & 1
\end{bmatrix},
$$ og finn tilhørende egenrom.

\end{punkt}

\begin{punkt}
Skissér egenrommene.
\end{punkt}

\end{oppgave}


\begin{losning}

\begin{punkt}
Egenverdi: 0,1. Egenrom: linjene utspent av $(1,1)$ og $(-1,1)$ (uten origo).
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vektorer langs $(1,-1)$-linjen blir null-vektoren ved multiplikasjon; vektorer langs $(-1,1)$-linjen er uendret ved muliplikasjon.

\noindent
Merk: Man kan tolke $x$-aksen som linjen utspent av $(1,0)$ og $y$-aksen som linjen utspent av $(-1,1)$. Dette er altså helt lik situasjonen som i forrige oppgave, men nå er egenrommene rotert med 45 grader.
\end{punkt}

\end{losning}



\begin{oppgave}

\begin{punkt}
Vis at $$\frac{1}{2}\begin{bmatrix}
0 & -1\\
1 & 0
\end{bmatrix},
$$ ikke har noen egenverdier.

\end{punkt}

\begin{punkt}
Gi en geometrisk forklaring på del \textbf{a)}.

\noindent
Hint: Du har sett på de geometriske egenskapene til matrisen tidligere.
\end{punkt}

\end{oppgave}


\begin{losning}

\begin{punkt}
Dersom vi prøver å løse $\text{det}(A-\lambda I)=0$ får vi polynomlikningen $\lambda^2+1=0$. Denne har ingen (reelle) løsninger.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Matrisen roterer vektorer med 90 grader. Men en likning på formen $A\V{x}=c\V{x}$ betyr at $A$ skalerer $\V{x}$ med en faktor $c$ uten at $\V{x}$ roteres.
\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
\begin{punkt}
Regn ut egenverdiene til $$A=\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & 2 & 0 & 0\\
0 & 0 & -5 & 0\\
0 & 0 & 0 & 77
\end{bmatrix},
$$ og finn tilhørende egenrom.

\end{punkt}

\begin{punkt}
Gi en geometrisk tolkning av egenrommene.
\end{punkt}

\begin{punkt}
$A$ er en $4\times 4$-matrise. Er det alltid enkelt å finne egenverdiene til en $4\times 4$-matrise? Mer generelt, er det alltid enkelt å finne egenverdiene til $n\times n$-matriser?
\end{punkt}

\end{oppgave}


\begin{losning}

\begin{punkt}
Egenverdi 1, 2, $-5$, 77. Egenrom: $x_1$-aksen, $x_2$-aksen, $x_3$-aksen, $x_4$-aksen.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vektorer på $x_1$-aksen endres ikke; vektorer på $x_2$-aksen skaleres med 2; vektorer på $x_3$-aksen flippes (multiplikasjon $-1$) og skaleres med 5; vektorer langs $x_4$-aksen skaleres med 77.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Nei. Vi må løse en fjerdegradslinking, som kan bli meget vanskelig. For generell $n$: Nei; vi må løse $n$-tegradslikninger.
\end{punkt}

\end{losning}



\begin{oppgave}
La $A$ være en $n\times n$-matrise slik at $A^2=A$. Vis at $A$ kun kan ha null og en som egenverdier.

\noindent
Hint: $A\V{x}=c\V{x}$ og $A^2\V{x}=c^2\V{x}$, hva antar vi?
\end{oppgave}

\begin{losning}
Full løsning: Hvis $c$ er en egenverdi tilfredstiller den -- per definisjon -- $A\V{x}=c\V{x}$ for en ikke-null vektor $\V{x}$. Kombiner dette med antagelsen om at $A^2\V{x}=A\V{x}$ for å se at $\V{x}$ tilfredstiller $c^2\V{x}=c\V{x}$. Omformuler denne likningen til $(c^2-c)\V{x}=0$. Ettersom $\V{x}$ ikke er null-vektoren, må en komponent i $\V{x}$ ikke være lik null (hvorfor?), og derfor må $c^2-c=0$. Dette er en andregradslikning med løsning $c=0$ eller $c=1$.
\end{losning}

\begin{oppgave}

\begin{punkt}
Finn vektorene som svarer til at $$\V{e}_1\vv{1}{0}\quad \text{og}\quad\V{e}_2= \vv{0}{1}$$ er blitt rotert med $\theta$ radianer.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Utled formelen for $2 \times 2$-matrisen $T_\theta$ som roterer vektorer $\theta$ radianer mot klokken ved multiplikasjon.

\noindent
Hint: Hva skjer når du multipliserer $T_\theta$ med $\V{e}_1$ og $\V{e}_2$?
\end{punkt}

\begin{punkt}
For hvilke verdier av $\theta$ har $T_\theta$ en egenverdi? Gi en geometrisk forklaring.
\end{punkt}


\end{oppgave}


\begin{losning}

\begin{punkt}
$\vv{\cos\theta}{\sin\theta}$, $\vv{-\sin\theta}{\cos\theta}$
\end{punkt}

\begin{punkt}
Matrisen er akkurat den som har svaret i del \textbf{a)} som kolonner:
$$T_\theta=\begin{bmatrix}
\cos\theta & -\sin\theta\\
\sin\theta & \cos\theta
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vi må ha $\theta=0$; ingen rotasjon.
\end{punkt}

\end{losning}

\begin{oppgave}
Avgjør om følgende påstander er sanne eller ikke. Begrunn svaret ditt.

\begin{punkt}
En $n\times n$-matrise har alltid $n$ egenverdier.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Dersom $A$ har en ikke-null egenverdi $c$, så kan ikke $A$ være lik null-matrisen.
\end{punkt}

\begin{punkt}
To egenvektorer til en matrise $A$ som svarer til to ulike egenverdier kan være lineært avhengige.
\end{punkt}

\begin{punkt}
To egenvektorer til en matrise $A$ som svarer til to like egenverdier kan være lineært uavhengige.
\end{punkt}



\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
Feil. Vi får generelt et $n$-tegradspolynom som kan ha null til $n$ løsninger (Det er altså maksimalt $n$ egenverdier). Det har vært mange eksempler på dette tidligere i øvingen.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Sant. Vi har -- per definisjon -- en ikke-null vektor $\V{x}$ som tilfredstiller $A\V{x}=c\V{x}$ hvor $c\neq 0$. Derfor har vi funnet en vektor $\V{x}$ slik at $A\V{x}$ ikke er lik null-vektoren. Men da kan $A$ umulig være null-matrisen; hvis alle elementene i $A$ var lik null ville $A\V{x}$ vært lik null for alle valg av $\V{x}$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Feil. To egenvektorer som har ulike egenverdier er alltid lineært uavhengige. 

\noindent
Hint: Anta at $A\V{v}_1=c_1\V{v}_1$ og $A\V{v}_1=c_1\V{v}_1$ hvor $c_1\neq c_2$. Hvis også $\V{v}_1=a\V{v}_2$ for en konstant $a$ kan vi kombinere likningene for å få at $$A\V{v}_1=a(A\V{v}_2)=ac_2\V{v}_2=c_2\V{v}_1.$$ Men nå er $A\V{v}_1$ lik $c_1\V{v}_1$ og $c_2\V{v}_2$, som gir $(c_1-c_2)\V{v}_1=\V{0}$. Vektoren $\V{v}_1$ er ikke null-vektoren -- fordi den er en egenvektor -- og derfor må $c_1=c_2$. Dette er altså umulig.

\noindent
Intuisjon: $A$ skalerer en egenvektor med tilhørende egenverdi, og på grunn av egenskapen $A(c\V{x})=c(A\V{x})=c\cdot\text{egenverdi}\cdot\V{x}=\text{egenverdi}\cdot(c\V{x})$, skaleres også alle vektorene på linjen utspent av $\V{x}$ med denne egenverdien. To lineært avhengige vektorer ligger på samme linje -- i samme egenrom -- altså må $A$ skalere dem med samme egenverdi. Det er akkurat dette som er skrevet ut matematisk i hintet ovenfor!
\end{punkt}

\begin{punkt}
Sant. Det er et eksempel i en tidligere oppgave.
\end{punkt}

\end{losning}

\begin{oppgave}
La $A$ være en $n\times n$-matrise. Vis at $A$ og dens transponerte $A\tr$ har like egenverdier.

\noindent
Hint: Husk at determinanten til en matrise $B$ og dens transponerte $B\tr$ er like.
\end{oppgave}

\begin{losning}
Hint: Egenverdiene til $A$ er løsninger på polynomet $\text{det}(A-\lambda I)=0$. Tilsvarende er egenverdiene til $A\tr$ løsninger på polynomet $\text{det}(A\tr-\lambda I)=0$. Observer at $(A-\lambda I)\tr=A\tr-\lambda I$. Bruk hintet i oppgaveteksten på matrisen $B=A-\lambda\tr$.
\end{losning}
