% -*- TeX-master: "oving07"; -*-
\oppgaver{9}


\begin{oppgave}
Sjekk om følgende funksjoner er lineære. Hvis ja, sjekk om den er injektiv og surjektiv.

\begin{punkt}
$T(\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z
\end{bmatrix})=\begin{bmatrix}
8x-7y\\
3z-8x-7y\\
5y-4x-8z\\
6y-6x-4z
\end{bmatrix}.$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$T(\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
w
\end{bmatrix})=\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
w
\end{bmatrix}\boldsymbol{\cdot }\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
w
\end{bmatrix}.$

\end{punkt}

\begin{punkt}
$T(\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
w
\end{bmatrix})=\begin{bmatrix}
x\\
y\\
z\\
w
\end{bmatrix}\boldsymbol{\cdot }\begin{bmatrix}
1\\
2\\
3\\
4
\end{bmatrix}.$

\end{punkt}

\begin{punkt}
$T(\begin{bmatrix}
x_1\\
x_2\\
x_3\\
x_4\\
x_5
\end{bmatrix})=\begin{bmatrix}
2x_1-5x_2+3x_3+4x_4\\
2x_1-4x_2+7x_3+2x_4+x_5\\
-6x_1+15x_2-9x_3-12x_4+x_5\\
4x_1-8x_2+14x_3+5x_4-6x_5\\
-2x_1+5x_2+4x_3+5x_4-4x_5
\end{bmatrix}.$

\end{punkt}


\end{oppgave}

\begin{losning}


\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
8 & -7 & 0\\
-8 & -7 & 3\\
-4 & 5 & -8\\
-6 & 6 & -4
\end{bmatrix}$$
Injektiv, ikke surjektiv.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Ikke lineær.
\end{punkt}

\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 & 4
\end{bmatrix}$$
Surjektiv, ikke injektiv.
\end{punkt}

\begin{punkt}
$$
\begin{bmatrix}
2 & -5 & 3 & 4 & 0 \\
2 & -4 & 7 & 2 & 1 \\
-6 & 15 & -9 & -12 & 1 \\
4 & -8 & 14 & 5 & -6 \\
-2 & 5 & 4 & 5 & -4
\end{bmatrix}
$$
Injektiv og surjektiv.

\noindent 
Husk: Du har regnet ut determinanten til denne matrisen tidligere.

\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
Finn en $2\times$.matrise som \ldots
\begin{punkt}
\ldots speiler vektorer om $x$-aksen.
\end{punkt}
\begin{punkt}
\ldots roterer vektorer 135 grader mot klokken.
\end{punkt}
\begin{punkt}
\ldots speiler vektorer om linjen $x=-y$.
\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{losning}
I \textbf{a)} og \textbf{b)} finner vi ut av hva matrisen gjør på standardbasisen $\V{e}_1$ og $\V{e}_2$. Dette er kolonnevektorene til matrisen vi ønsker å finne. I \textbf{c)} observerer vi at speiling om linjen $x=-y$ kan dekomponeres i å speile om $x$-aksen og deretter rotere 135 grader; komposisjonen av lineærtransformasjonene i \textbf{a)} og \textbf{b)}. Husk at komposisjon av lineærtransformasjoner svarer til produkt av matriser.

\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
1 & 0\\
0 & -1
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
-\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\
\frac{1}{\sqrt{2}}  & -\frac{1}{\sqrt{2}} 
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$$\begin{bmatrix}
-\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\
\frac{1}{\sqrt{2}}  & \frac{1}{\sqrt{2}} 
\end{bmatrix}$$
\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}
\label{oppg:1dlintrans}
Vi skal se på funksjoner $\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$. Begrunn om følgende funksjoner er lineære eller ikke:

\begin{punkt}
$f(x) = 2x$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$f(x) = 3x+1$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$f(x) = 3x^2$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$f(x)= -x$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$f(x)=e^x$
\end{punkt}

\begin{punkt}
$f(x)=\cos (x)$
\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{losning}

\textbf{a)} og \textbf{d)} er lineære; \textbf{b)}, \textbf{c)}, \textbf{e)} og \textbf{f} er ikke.

\noindent
Hint: Hva er definisjonen av en lineærtransformasjon. Husk $e^{x+y}=e^x\cdot e^y$ for del \textbf{e)} og addisjonsformelen for cosinus i del \textbf{f)}.

\end{losning}


\begin{oppgave}
Vis at en lineærtransformasjon $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ er entydig bestemt av et reelt tall.

\noindent 
Hint: Hvordan ser de lineære funksjonene i forrige oppgave ut?
\end{oppgave}


\begin{losning}
Hint: $f(x)=x\cdot f(1)$ hvor $f(1)$ er et reelt tall. Kan du fullføre oppgaven?
\end{losning}


\begin{oppgave}
\begin{punkt}
La $f$ og $g$ være funksjoner $\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ gitt ved $$f(x)=2^x \quad \text{og} \quad g(x)=x^3-x.$$ Vis at $f$ er injektiv men ikke surjektiv; $g$ er surjektiv men ikke injektiv.

\end{punkt}
\begin{punkt}
Kan en eller begge tilfellene i del \textbf{a)} skje for en lineærtrasnformasjon fra $\mathbb{R}^n$ til $\mathbb{R}^n$? Hva med $\mathbb{R}^n$ til $\mathbb{R}^m$?
\end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave}
Anta at $T:\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^n$ er en lineærtransformasjon som kan faktoriseres $T=L \circ G$, hvor $L:\mathbb{R}^m\rightarrow \mathbb{R}^n$, $G:\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^m$ og~$m<n$. Kan $T$ være en isomorfi?
\end{oppgave}

\begin{losning}
Nei.

\noindent
Intuisjon: Vi kan ikke gå gjennom et mindre vektorrom og forvente å få tilbake all informasjonen vi opprinnelig hadde. På matriseform svarer dette akkurat til at $m$ ligninger med $n$ ukjente ikke nødvendigvis har løsning for $m<n$.

\noindent
Forklaring: Lineærtransformasjonene kan representeres av matriser. Matrisen til $L$ har $m<n$ kolonner i $\mathbb{R}^n$. Kolonnene kan derfor ikke spenne ut $\mathbb{R}^n$; bildet til $L$ kan ikke være hele $\mathbb{R}^n$. Men bildet til $T$ er inneholdt i bildet til $L$: vektorer på formen $T(\V{v})$ er spesielt på formen $L(G(\V{v}))$.
\end{losning}


\begin{losning}

\begin{punkt}
Hint: Du kan løse oppgaven ved å bruke definisjonene for injektiv og surjektiv direkte.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Nei i tilefellet $\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^n$; injektiv, surjektiv og inverterbar er det samme for kvadratiske matriser. Ja i tilfellet $\mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^m$.


\noindent
Merk: Dette er altså en helt spesiell egenskap for lineære funksjoner som er gitt av \emph{kvadratiske} matriser.
\end{punkt}


\end{losning}





\begin{oppgave}
Vi skal se på lineærtransformasjoner $\mathcal{P}\rightarrow \mathcal{P}$.

\begin{punkt}
La $T$ være funksjonen som er gitt ved derivasjon, og $G$ være funksjonen som multipliserer polynom med $x$:
$$T(p(x))=p'(x),$$
$$G(p(x))=x\cdot p(x).$$ Vis at $T$ og $G$ er lineære.

\end{punkt}


\begin{punkt}
Gi en beskrivelse av bildet til $G$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vis at $T(G(p))=p+G(T(p))$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Er $T$ injektiv? Surjektiv? Hva med $G$?
\end{punkt}

\begin{punkt}
Avgjør om $T$ og $G$ kan beskrives som lineærtransformasjoner fra $\mathcal{P}_n$ til $\mathcal{P}_n$. Hvis mulig for en eller begge, innfør koordinater for standardbasisen til $\mathcal{P}_n$ og skriv lineærtransformasjonen på matriseform.
\end{punkt}

\end{oppgave}


\begin{losning}
\begin{punkt}
For å sjekke om en funksjon $T:\mathcal{P}\rightarrow \mathcal{P}$ er lineær, må vi sjekke to krav: i) $T(p_1(x)+p_2(x))=T(p_1(x))+T(p_2(x))$ for alle polynom $p_1(x)$ og $p_2(x)$, og ii) $T(c\cdot p(x))=cT(p(x))$ for alle polynom $p(x)$ og skalarer $c$.


\noindent
$T$: Se oppgaven som mer generelt tar for seg derivasjon av glatte funksjoner. Alternativ løsning: Et polynom er på formen $p(x)=a_0+a_1x+\dots +a_nx^n$. Derivasjon av $p$ er $T(p(x))=a_1+2a_2x+3a_3x^2+\dots+na_nx^{n-1}$. Du kan eksplisitt sjekke at denne formelen er lineær (tilfredstiller i) og ii)).


\noindent
$G$: i) $$G(p_1(x)+p_2(x))=x\cdot(p_1(x)+p_2(x))=x\cdot p_1(x)+x\cdot p_2(x)=G(p_1(x))+G(p_2(x)).$$ ii) $$G(c\cdot p(x))=x\cdot(c\cdot p(x))=c\cdot(x\cdotp(x))=cG(p(x)).$$


\end{punkt}

\begin{punkt}
Bildet til $G$ er alle polynom $p(x)$ som kan skrives på formen $p(x)=G(q(x))$ for et polynom $q(x)$. Med andre ord $p(x)=xq(x)$. Bildet er derfor alle polynom som har $x$ som en faktor, eller -- ekvivalent -- minst et nullpunkt i $x=0$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Hvis vi bruker produktregelen for derivasjon (matte 1), ser vi at 
$$(x\cdot p(x))'=x'\cdot p(x)+x\cdot p'(x)=p(x)+x\cdot p'(x).$$
Dette er akkurat det vi ønsker å vise:
$$T(G(p(x)))=p(x)+G(T(p(x))).$$

\noindent
Alternativ løsning: Vi kan også løse oppgaven direkte ved regning. Et polynom er på formen $p(x)=a_0+a_1x+\dots +a_nx^n$. Du kan regne ut høyre og venstre side av ligningen vi ønsker å vise for å se at likheten holder.
\end{punkt}

\begin{punkt}
En lineærtransformasjon fra $\mathcal{P}_n$ til $\mathcal{P}_n$ skal ta inn et $n$-gradspolynom og gi ut et $n$-gradspolynom i tillegg til å være lineær. Derivasjon er lineært og sender et $n$-gradspolynom til et $(n-1)$-gradspolynom, som spesielt er et $n$-gradspolynom (koeffisienten foran $x^n$ er lik null). $T$ gir derfor mening som en lineærtransformasjon $\mathcal{P}_n\rightarrow \mathcal{P}_n$. Transformasjonen $G$, på den andre siden, multipliserer med $x$ og øker derfor graden fra $n$ til $(n+1)$, og gir derfor ikke mening som en lineærtransformasjon $\mathcal{P}_n\rightarrow \mathcal{P}_n$.

\noindent
Standardbasisen til $\mathcal{P}_n$ er gitt ved $1,x,\dots,x^n$. Fra den eksplisitte formelen for $T(p(x))$ i løsningen for del $\textbf{a)}$ ser vi at $$T[p(x)]_\beta=T\begin{bmatrix}
a_0\\
a_1\\
a_2\\
\vdots\\
a_{n-1}\\
a_n
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
a_1\\
2a_2\\
3a_3\\
\vdots\\
na_n\\
0
\end{bmatrix}.$$ Dette kan skrives 
$$\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0\\
0 & 0 & 2 & 0 & \dots & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 3 & \dots & 0 & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & na_n\\
0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
a_0\\
a_1\\
a_2\\
\vdots\\
a_{n-1}\\
a_n
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
a_1\\
2a_2\\
3a_3\\
\vdots\\
na_n\\
0
\end{bmatrix}$$ som viser at $$\begin{bmatrix}
0 & 1 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0\\
0 & 0 & 2 & 0 & \dots & 0 & 0\\
0 & 0 & 0 & 3 & \dots & 0 & 0\\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & na_n\\
0 & 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & 0
\end{bmatrix}$$ er $T$ på matriseform.
\end{punkt}


\end{losning}


\begin{oppgave}
\begin{punkt}
Finn en basis $\beta$ for $\mathcal{P}_2$ slik at $$[p]_\beta=\begin{bmatrix}
p(0)\\
p'(0)\\
\frac{p''(0)}{2}
\end{bmatrix}$$
er koordinatene til et andregradspolynom $p$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Finn en basis $\beta '$ for $\mathcal{P}_2$ slik at $$[p]_{\beta '}=\begin{bmatrix}
p(0)\\
p(1)\\
p(2)
\end{bmatrix}$$
er koordinatene til et andregradspolynom $p$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Hva er koordinatene til $x^2$ med hensyn på disse to koordinatsystemene? 
\end{punkt}

\begin{punkt}
Finn en lineærtransformasjon som endrer koordinater mellom $\beta$ og $\beta '$. Sjekk at matrisen din gir riktig svar for koordinatene du fant i \textbf{c)}.
\end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
Dette er standardbasisen $1$, $x$ og~$x^2$.

\noindent
Forklaring: Vi ønsker å skrive et vilkårlig andregradspolynom på formen $p(x)=p(0)f_1(x)+p'(0)f_2(x)+\frac{p''(0)}{2}f_3(x)$. Dette er akkurat hva $f_1=1$, $f_2=x$ og~$f_3=x^2$ tilfredstiller: Gitt $p(x)=a+bx+cx^2$ ser vi at $p(0)=a$, $p'(0)=b$ og $\frac{p''(0)}{2}=c$ ved regning; dette er akkurat koeffisientene foran $1$, $x$ og $x^2$. Alternativ løsning: For en mer systematisk fremgangsmåte kan du følge metoden som er beskrevet i del $\textbf{b)}$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vi må finne tre polynom $e_(x)$, $e_2(x)$ og $e_3(x)$ som utgjør en basis slik at et vilkårlig polynom kan skrives på formen $p(x)=p(0)e_1(x)+p(1)e_2(x)+p(2)e_3(x)$ (da blir koordinatene $\begin{bmatrix}
p(0)\\
p(1)\\
p(2)
\end{bmatrix}$). Dette skjer akkurat dersom $e_1(x)$ tilfredstiller $$e_1(0)=1\quad e_1(1)=0 \quad e_1(2)=0,$$ $e_2(x)$ tilfredstiller $$e_2(0)=0\quad e_2(1)=1 \quad e_2(2)=0,$$ $e_3(x)$ tilfredstiller $$e_3(0)=0\quad e_3(1)=0 \quad e_3(2)=1$$ (sett inn i ligningen for $p(x)$ uttrykt ved $e_i$'ene for å se dette).

\noindent

$e_1$: Polynomet kan skrives på formen $a_0+a_1 x+a_2x^2$, og vi krever -- fra ligningene for $e_1$ -- ovenfor at $$a_0=1\quad a_0+a_1+a_2=0 \quad a_0+2a_1+4a_2=0.$$ Dette er tre likninger med tre ukjente, og vi bruker radreduksjon for å se at løsningen er $a_0=1$, $a_1=-\frac{3}{2}$ og~$a_2=\frac{1}{2}$. Polynomet er derfor $e_1(x)=1-\frac{3}{2}x+\frac{1}{2}x^2$. Alternativ løsning: $e_1(1)=0$ og $e_1(2)=0$ betyr at $(x-1)$ og $(x-2)$ er faktorer av $e_1$. Derfor må $e_1(x)=a(x-1)(x-2)$. Kravet $e_1(0)=1$ gir nå $1=a\cdot(-1)\cdot (-2)$ slik at $a=\frac{1}{2}$. Derfor er $e_1(x)=\frac{1}{2}(x-1)(x-2)$. Du kan gange ut for å se at dette er det samme polynomet som vi fant ovenfor.

\noindent
$e_2$: Samme fremgangsmåte som for $e_1$ -- med litt forskjellige ligninger -- gir polynomet $e_2(x)=2x-x^2$.

\noindent
$e_3$: Samme fremgangsmåte som for $e_1$ -- med litt forskjellige ligninger -- gir polynomet $e_3(x)=-\frac{1}{2}x+\frac{1}{2}x^2$.

\noindent
Vi har nå tre polynom $e_1$, $e_2$ og $e_3$ som spenner $\mathcal{P}_2$ (det er konstruert slik at alle polynom kan skrives $p(x)=p(0)e_1(x)+p(1)e_2(x)+p(2)e_3(x)$). Det gjenstår kun å vise at de er lineært uavhengige. Men dette følger også fra hvordan $e_i$'ene er konstruert: Gitt en ligning $$x_1e_1(x)+x_2e_2(x)+x_3e_3(x)=0$$ kan du sette inn for $x=0,1,2$ for å se at $x_1=0$, $x_2=0$ og $x_3=0$ på grunn av ligningene som definerer $e_i$'ene.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Koordinatene til $x^2$: $$[x]_\beta=\begin{bmatrix}
p(0)\\
p'(0)\\
\frac{p''(0)}{2}
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
0\\
0\\
1
\end{bmatrix},$$ $$[x]_{\beta'}=\begin{bmatrix}
p(0)\\
p(1)\\
p(2)
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
0\\
1\\
4
\end{bmatrix}.$$
\end{punkt}

\begin{punkt}
For å endre koordinater mellom ulike basiser uttrykker vi den ene basisen ved den andre basisen. Det er desidert enklest å uttrykke $\beta '$ ved $\beta$ ettersom $\beta$ er standardbasisen til $\mathcal{P}_2$. Vi har faktisk allerede gjort dette: $e_1(x)=1-\frac{3}{2}x+\frac{1}{2}x^2$, $e_2(x)=2x-x^2$ og~$e_3(x)=-\frac{1}{2}x+\frac{1}{2}x^2$. Matrisen som endrer koordinater er derfor
$$
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0\\
-\frac{3}{2} & 2 & -\frac{1}{2}\\
\frac{1}{2} & -1 & \frac{1}{2}
\end{bmatrix}.$$

\noindent
Vi sjekker at matrisen gir riktig endring av koordinater for $x^2$:
$$
\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0\\
-\frac{3}{2} & 2 & -\frac{1}{2}\\
\frac{1}{2} & -1 & \frac{1}{2}
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
0\\
1\\
4
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
0\\
0\\
1
\end{bmatrix}.$$

\end{punkt}

\end{losning}



\begin{oppgave}
La $T_\theta$ være den abstrakte lineærtransformasjonen $\mathbb{R}^2\rightarrow \mathbb{R}^2$ som roterer vektorer $\theta$ grader.

\begin{punkt}
Skriv $T_\theta$ på matriseform i standardbasisen for $\mathbb{R}^n$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Bevis den trigonometriske ligningen
$$\cos(2\theta)=\cos^2(\theta)-\sin^2 (\theta).$$

\noindent
Hint: Komposisjon er multiplikasjon.
\end{punkt}


\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
$$[T_\theta]=\begin{bmatrix}
T_\theta(\V{e}_1) & T_\theta(\V{e}_2)
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
\cos(\theta) & -\sin(\theta)\\
\sin(\theta) & \cos(\theta)
\end{bmatrix}$$

\end{punkt}

\begin{punkt}
Å bruke $T_\theta$ to ganger svarer til å rotere med en vinkel $\theta$ to ganger: $T_\theta \circ T_\theta=T_{2\theta}$.
På matriseform har vi derfor $$[T_\theta]^2= \begin{bmatrix}
\cos(2\theta) & -\sin(2\theta)\\
\sin(2\theta) & \cos(2\theta)
\end{bmatrix}.$$ Vi kan også regne ut dette produktet direkte:
$$[T_\theta]^2=\begin{bmatrix}
\cos^2(\theta)-\sin^2(\theta) & -2\cos(\theta)\sin(\theta)\\
2\cos(\theta)\sin(\theta) & \cos^2(\theta)-\sin^2(\theta)
\end{bmatrix}.$$ Fra element $(1,1)$, eller $(2,2)$, ser vi at $\cos(2\theta)=\cos^2(\theta)-\sin^2(\theta)$.

\end{punkt}

\end{losning}


\begin{oppgave}

\begin{punkt}
Vis at funksjonen $T:\C^\infty(\mathbb{R})\rightarrow \C^\infty(\mathbb{R})$ som er gitt ved derivasjon, $$T(f)=f',$$ er en lineærtransformasjon.

\noindent
Hint: I matte 1 lærte vi regneregler for derivasjon av i) en sum av to funksjoner og ii) en funksjon multiplisert med en konstant. Du kan bruke disse.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Finn kjernen $\ker T$ av lineærtransformasjonen~$T$.
Er $\ker T$ et endeligdimensjonalt vektorrom?  I så fall: Finn en basis. Hva slags ligning ender du opp med å løse?
\end{punkt}

\begin{punkt}
Vis at $T$ har uendelig mange egenverdier.
% TODO: må definere egenverdier for lineærtransformasjoner
%       for at dette skal gi mening

\noindent 
Hint: Husk definisjonen av en egenvektor til $\lambda$; $T(f)=\lambda f$.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Er $T$ surjektiv?

\noindent
Hint: Analysens fundamentalteorem.
\end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{losning}

\begin{punkt}
Derivasjonsreglene fra matte 1: 
$$(f+g)'=f'+g',$$ $$(cf)'=cf'.$$ Funksjonen vår er derivasjon; $T(f)=f'$. Ligningene fra matte 1 kan omformuleres til $$T(f+g)=T(f)+T(g),$$ $$T(cf)=cT(f).$$ Dette er definisjonen på at $T$ er lineær.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Kjernen til $T$, $\ker T$, er definert som alle glatte funksjoner $f$ slik at $f'=0$. Kjernen er, med andre ord, alle løsningene på differensialligningen $f'=0$. Dette er de konstante funksjonene $f(x)=c$ hvor $c$ er et reelt tall. Vi kan ta $f=1$ som en basis for kjernen; en vilkårlig $g(x)=c$ i kjernen er da $g=cf$. Dette betyr at kjernen er endimensjonal og spesielt er den endeligdimensjonal.
\end{punkt}

\begin{punkt}
En egenvektor til $T$ med egenverdi $\lambda$, er en vektor/funksjon $f$ slik at $T(f)=\lambda f$, eller $f'=\lambda f$. Dette er en differensiallikning med generell løsning $x_0e^{\lambda x}$. Spesielt betyr dette at alle valg av $\lambda$ gir egenverdier til $T$. Det er uendelig mange reelle tall, og derfor uendelig mange egenverdier.
\end{punkt}

\begin{punkt}
Ja.

\noindent
Forklaring: $T$ er surjektiv hvis det for alle glatte funksjoner $f$, finnes en glatt funksjon $F$ slik at $f=T(F)(=F')$. Husk at fundamentalteoremet i analyse sier at $F(x)=\int_a^x f(t)dt$ (for alle valg av $a$, vi kan f. eks ta $a=0$) er en antiderivert til $f$. Men dette betyr at $f=F'=T(F)$. Er $F$ glatt? $F'=f$, så den er en gang deriverbar, og $F^{(n)}=f^{(n)}$ for $n>1$, så den er glatt fordi $f$ er glatt. Vi har derfor funnet en glatt $F$ som tilfredstiller $T(F)=f$ for en vilkårlig vektor $f$.
\end{punkt}

\end{losning}
